\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-thierry}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul}
\piedsans{5\up{ème}}{Exercices CH 6}

%surlignages
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{jaunepale}{rgb}{1,1,0.6}
\newcommand{\hlvert}[1]{\sethlcolor{vert}\hl{#1}}

\begin{document}

\psframebox[linestyle=solid,shadow=true,framearc=0.5,fillcolor=jaunepale]{
\begin{minipage}{\textwidth}
\begin{center}
\vspace{0.2cm}\par
\textsc{\textbf{Compétence G16: Construire un parallélogramme en utilisant ses propriétés}}
\end{center}
\vspace{-0.2cm}\par
\end{minipage}
}
\vspace{5mm}\par

\baselineskip=1.2\baselineskip


\vspace{5mm}\par

\textbf{\large Méthode} \quad Pour construire un parallélogramme dont on connaît trois sommets (compas +  règle):\vspace{2mm}\par
\begin{tabular}{l c r}
\begin{minipage}{9.5cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
\begin{enumerate}
\item Trace les segment[AB] et [BC]. Repérer dans quelle zone se situera (approximativement) le point D.
\item Prendre au compas l'écartement entre A et B
\item Mettre la pointe du compas sur C, et tracer un arc de cercle dans la zone où doit se trouver le point D.
\item Prendre au compas l'écartement entre B et C
\item Mettre la pointe du compas sur A, et tracer un arc de cercle dans la zone où doit se trouver le point D.
\item Appeler D le point d'intersection des deux arcs de cercle ainsi tracés.
\end{enumerate}
\end{minipage}
&&
\begin{minipage}{8cm}
\includegraphics{ex_G16b.5}
\end{minipage}

\end{tabular}

\vspace{10mm}\par
\textbf{\large Exercice 1}\quad dans chaque cas, à l'aide de la règle et du compas, place le point D tel que ABCD soit un parallélogramme et trace ce parallélogramme : \par
\vspace{3mm}\par
\begin{tabularx}{18cm}{|X|X|}
\hline
\begin{minipage}{4.5cm}\includegraphics{ex_G16b.1}\end{minipage}
&
\begin{minipage}{4.5cm}\includegraphics{ex_G16b.2}\end{minipage}
\cr
\hline
\begin{minipage}{4.5cm}\includegraphics{ex_G16b.3}\end{minipage}
&
\begin{minipage}{4.5cm}\includegraphics{ex_G16b.4}\end{minipage}
\cr
\hline
\end{tabularx}

\newpage

\textbf{\large Exercice 2} \quad dans chaque cas, à l'aide de la règle et du compas, trace le parallélogramme ABCD de centre O : \par
\vspace{3mm}\par
\begin{tabularx}{18cm}{|X|X|}
\hline
\begin{minipage}{4.5cm}\includegraphics{ex_G16b.6}\end{minipage}
&
\begin{minipage}{4.5cm}\includegraphics{ex_G16b.7}\end{minipage}
\cr
\hline
\end{tabularx}

\vspace{10mm}\par

\textbf{\large Exercice 3} \textit{Sur quadrillage} 

\vspace{3mm}\par
\begin{tabularx}{18cm}{XXXX}
\begin{minipage}[t]{4cm}\textbf{1.} Construire le parallélogramme ABCD\end{minipage}
&
\begin{minipage}[t]{4cm}\textbf{2.} Construire le parallélogramme ABCD\end{minipage}
&
\begin{minipage}[t]{4cm}\textbf{3.} Construire le parallélogramme ABCD de centre O\end{minipage}
&
\begin{minipage}[t]{4cm}\textbf{4.} Construire le parallélogramme ABCD de centre O\end{minipage}
\cr

\begin{minipage}{4.5cm}\includegraphics{ex_G16b.8}\end{minipage}
&
\begin{minipage}{4.5cm}\includegraphics{ex_G16b.9}\end{minipage}
&
\begin{minipage}{4.5cm}\includegraphics{ex_G16b.10}\end{minipage}
&
\begin{minipage}{4.5cm}\includegraphics{ex_G16b.11}\end{minipage}
\cr

\end{tabularx}






\vspace{10mm}\par

\textbf{\large Exercice 4} \textit{Construction de parallélogrammes divers}

Sur votre cahier, commencez par faire une rapide figure à main levée en reportant les mesures données dans l'énoncé, puis tracez en vraie grandeur:
\begin{enumerate}
\item un parallélogramme ABCD tel que AB=5 cm, AD=4 cm et $\widehat{\text{BAD}}=120$\degres
\item un parallélogramme ABCD tel que AB=6 cm, AD=3.5 cm et $\widehat{\text{BCD}}=45$\degres
\item un parallélogramme ABCD tel que AB=5.5 cm, AC=8 cm et $\widehat{\text{BAC}}=34$\degres
\item un parallélogramme ABCD tel que CD=4 cm, AC=8.5 cm et $\widehat{\text{BAC}}=75$\degres
\item un parallélogramme ABCD de centre O tel que AB=6 cm, AO=3.5 cm et BO=4.5 cm.
\item un parallélogramme ABCD de centre O tel que AO=4.5 cm, DO=5.5 cm et $\widehat{\text{AOD}}=50$\degres
\end{enumerate}




\end{document}